% Vorlesung am 5.2.2014
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2014-02-05}

\subsection{Laserkühlung}

\subsubsection{Abbremsen von Atomen}
%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$v$};
    \draw[->] (0,-0.3) -- (0,3) node[left] {$f(v)$};
    \draw plot[smooth,samples=150,domain=0:4] (\x,{exp(-2*(\x-2)^2)});
    \draw[DarkOrange3] plot[smooth] coordinates {(0,0) (1,0.2) (1.5,2) (2,0) (2.3,0.8) (3,0.1) (4,0)};
    \draw[MidnightBlue] plot[smooth,samples=150,domain=0:4] (\x,{3*exp(-30*(\x-0.5)^2)});
    \draw (2,0.1) -- (2,-0.1) node[below] {$v_D$};
    \node[right] at (1.5,2.2) {\parbox{6cm}{
      \begin{itemize}
        \item {\color{DimGray} Maxwell-Boltzmann-Verteilung}
        \item {\color{DarkOrange3} konstante Frequenz $\Delta_D = \bm{K} \cdot \bm{v}_D$}
        \item {\color{MidnightBlue} Nachfahren der Frequenz}
      \end{itemize}
    }};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Der Atomstrahl aus einem Ofen wird durch einen entgegenkommenden Laserstrahl dahingehend beeinflusst, das dessen Atome abgebremst werden. Anschaulich handelt es sich um die Geschwindigkeitsverteilung (Dichte der Atome über der Geschwindigkeit aufgetragen) vor und nach dem kühlen.}
  \label{fig:2014-02-05-1}
\end{figure} 
%
Die \acct{Laserkühlung} und die damit verbundene Geschwindigkeitsverteilung wie in Abbildung~\ref{fig:2014-02-05-1} kann experimentell durch folgenden Versuch erreicht werden. Atome aus einem Ofen treffen auf eine Blende durch deren Loch sie fokussiert werden. Ein entgegenkommender Laserstrahl eines Lasers nahe der Resonanzfrequenz der Atome verursacht das Abbremsen der Atome. 
Dies gelingt dadurch, dass die Atome im Atomstrahl vom entgegenkommenden Laserstrahl Lichtquanten absorbieren (Laserlicht muss in dem Fall auf die atomaren Resonanzlinien abgestimmt sein) und dabei einen Photonenimpuls von \[ \Delta p = \hbar k \]  übertragen bekommen. Die Geschwindigkeitskomponente der Atome in Laufrichtung ändert sich dementsprechend um \[\Delta v = \frac{\Delta p}{m} = \frac{\hbar k}{m}. \] Das angeregte Atom gibt seine Energie schließlich durch Fluoreszenz wieder ab. Die Atome erfahren dabei einen Rückstoßimpuls. Die Fluoreszenz wird jedoch statistisch über alle Richtungen emittiert, so dass der Impuls im Mittel über die Absorption-Emissionszyklen verschwindet. Nur bei Absorption wird er in eine Richtung übertragen, weshalb sich dieser bei vielen Zyklen aufaddiert. Dies ist ja gerade wünschenswert. Also muss ein Weg gefunden werden um möglichst viele solcher Zyklen zu verursachen. Das Atom muss deshalb bei Emission möglichst wieder in den Grundzustand übergehen und nicht in andere Zustände. Mit anderen Worten, es müssen geeignete Atomübergänge gesucht werden. Für den Fall der Dopplerkühlung ist eine ausführliche theoretische Behandlung im Anhang zu finden.

\subsubsection{Ausflug in die Atomphysik: Welches Atom kann man kühlen?}  
Im Folgenden betrachten wir verschiedene Atome um ihre Möglichkeit auf Laserkühlung zu bestimmen:
%
\begin{enumerate}
  \item Das Wasserstoffatom weist eine Sättigungsintensität auf von $I_S = 7.2 \frac{\mathrm{W}}{\mathrm{cm}^2}$.
    %
    \begin{figure}[htbp]
      \centering
      \begin{tikzpicture}[gfx]
        \draw (0,0) -- coordinate (down) +(1,0) node[right] {$1{}^2S_{1/2}$};
        \draw (0,2) -- coordinate (up) +(1,0) node[right] {$2{}^2P_{3/2}$};
        \draw[<->] (down) -- node[right] {$\lambda = \SI{121.6}{\nano\m}$} (up);
        \node[below=1em] at (down) {erlaubter Übergang};
      \end{tikzpicture}
      \caption{Atomübergang von Wasserstoff}
      \label{fig:2014-02-05_2}
    \end{figure} 
    %
    Vergleiche hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-02-05_2}. Es zeigt sich aber, dass es derzeit nicht möglich ist Laserkühlung bei Wasserstoff anzuwenden, da es keine Laser der Intensität $\lambda = \SI{121.6}{\nano\m}$ gibt. 
  \item Das Heliumatom weist eine Sättigungsintensität auf von \[ I_S = \SI{0.17}{\milli\watt\per\square\centi\m}. \] 
    %
    \begin{figure}[htbp]
      \centering
      \begin{tikzpicture}[gfx]
        \draw (0,0) -- coordinate (down) +(1,0) node[right] {${}^3S_{1}$};
        \draw (1,2) -- coordinate (up) +(1,0) node[right] {${}^3P_{2}$};
        \draw[<->] (down) -- node[right] {$\lambda = \SI{1083}{\nano\m}$} (up);
        \node[below=1em] at (down) {Übergang im Triplettzustand};
      \end{tikzpicture}
      \caption{Atomübergang von Helium}
      \label{fig:2014-02-05-3}
    \end{figure} 
    %
    Vergleiche hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-02-05-3}. Es zeigt sich dass bei bei einer Lebensdauer von $\tau  = \SI{100}{\nano\s}$ in einen Triplett-Übergang es möglich ist Helium zu kühlen. Dies ist bei Argon, Neon, Xenon oder Krypton ähnlich. Metastabile Edelgasatome sind also gute Kandidaten.
  \item Bei Alkaliatomen (Li, Na, Rb, K, Cs) zeigt sich, dass ein sogenannter Rückpumper nötig ist, d.h. ein zweiter Laser.  Die Sättigungsintensität liegt bei \[ I_S \approx 1.5 \frac{\mathrm{mW}}{\mathrm{cm}^2} .\]
    %
    \begin{figure}[htbp]
      \centering
      \begin{tikzpicture}[gfx]
        \draw (0,0) -- coordinate[pos=0.25] (down2) coordinate[pos=0.75] (down1) +(1,0) node[right] {${}^5S_{1/2}$};
        \draw (1,2) -- coordinate (up1) +(1,0) node[right] {${}^5P_{1/2}$};
        \draw (1,3) -- coordinate (up2) +(1,0) node[right] {${}^5P_{3/2}$};
        \draw[<->] (down1) -- node[right] {$\lambda = \SI{795}{\nano\m}$} (up1);
        \draw[<->] (down2) -- node[left] {$\lambda = \SI{780}{\nano\m}$} (up2);
        \node[below=1em] at (down1) {Hyperfeinstruktur Rb};
      \end{tikzpicture}
      \caption{Atomübergange von Alkaliatomen am Beispiel von Rubidium}
      \label{fig:2014-02-05-4}
    \end{figure} 
    %
  \item Bei Erdalkalimetallen (Mg, Ca, Sr, Ba, Yb, Dy, Er, Ho) liegt die Linienbreite bei $\Gamma/2\pi = \SI{31}{\mega\Hz}$ und die Sättigungsintensität bei (Abbildung~\ref{fig:2014-02-05-5}) \[ I_S = 60 \frac{\mathrm{mW}}{\mathrm{cm}^2}. \] 
    %
    \begin{figure}[htbp]
      \centering
      \begin{tikzpicture}[gfx]
        \draw (0,0) -- coordinate (down) +(1,0) node[right] {${}^1S_{0}$};
        \draw (-1,2) -- coordinate (up1) +(1,0) node[right] {${}^1P_{1}$};
        \draw (1,3) -- coordinate (up2) +(1,0) node[right] {${}^3P_{1}$};
        \draw[<->] (down) -- node[left] {$\lambda = \SI{422}{\nano\m}$} (up1);
        \draw[DarkOrange3,<->] (down) -- node[right] {$\lambda = \SI{657}{\nano\m}$} node[right,pos=0.3] {(eigentlich verboten)} (up2);
        \node[below=1em] at (down) {Übergang bei Ca};
      \end{tikzpicture}
      \caption{Atomübergange von Alkaliatomen am Beispiel von Calcium}
      \label{fig:2014-02-05-5}
    \end{figure} 
    %
  Es zeigt sich, dass ein eigentlich nach den Auswahlregeln verbotener Übergang eine Laserkühlung ermöglichen würde. 
  \item Im speziellen wollen wir nun Chrom (Cr) anschauen.  
    %
    \begin{figure}[htbp]
      \centering
      \begin{tikzpicture}[gfx]
        \draw (0,0) -- coordinate (down) +(1,0) node[right] {${}^7S_{3}$ $\mu = 6 \mu_B$};
        \draw (1,2) -- coordinate (up1) +(1,0) node[right] {${}^7P_{4}$};
        \draw (2,1) -- coordinate (up2) +(1,0) node[right] {${}^5D_{4}$};
        \draw[<->] (down) -- node[left] {$\lambda = \SI{425}{\nano\m}$} (up1);
        \draw[DarkOrange3,decorate,decoration={snake},->] (up1) -- (up2);
      \end{tikzpicture}
      \caption{Atomübergange von Chrom}
      \label{fig:2014-02-05-6}
    \end{figure} 
    %
  Auch hier wird ein eigentlich verbotener Übergang verwendet. Das Verzweigungsverhältnis beträgt ca $\num{e-5}$ und die Sättigungsintensität \[I_S \approx 8 \frac{\mathrm{mW}}{\mathrm{cm}^2}.\] Siehe insbesondere Abbildung~\ref{fig:2014-02-05-6}.
  \item Sind auch Moleküle Laserkühlbar? Zusätzliche Freiheitsgrade (Rotation, Schwingung) erschweren ein zwei-Niveau-System. 
\end{enumerate}
% 
\begin{notice}
  Die $JJ$-Kopplung erlaubt auch Übergänge im Falle des Interkombinationsverbots.
\end{notice}
